一本屬於香港人的民族誌

社運年輕人來書店探訪，他問：究竟港豬及藍絲是怎樣煉成的，他們是否反映獅子山下一代的精神面貌，今天香港的衰敗，是否就是戰後嬰兒潮一代的共業？我沒有正面回答，指一指枱面剛剛美藝畫報社Benedict 送來新出版的《尤明實錄》，說：「答案在這裏。」這本書輯錄了邱世文1983-1998年間在《號外》的同名專欄，書本特別設計成《號外》的size，並配上胡君毅的英文序言及插畫。
香港好叻

尤明是丘世文的筆名，他筆下記錄了當時醒目仔們如何評議時事，如何的高談闊論、口沫橫飛，用今日說法是「世事給我看透了」的典型，英文叫作「Smart Ass」。你今天仍然會在食早餐、搭車、舊同事舊同學聚會或群組中聽到這種smart ass言論，例如：「黃之鋒一條𡃁仔邊有咁醒，後面一定係有CIA、FBI」，又例如葉劉驚人大發現：「佔中點解識用Telegram通訊軟件？咁多礦泉水喺度嚟？」、又或者中環上班族：「中美貿易戰好易搞掂，叫國企比啲生意阿侵個女婿咪得囉！死蠢」。獅子山下一代的香港人，甚麼價值信念都沒有，他們的精神面貌究竟如何？丘世文說是Smart Assism，書中輯錄了他在1980年2月寫下了同名文章，開宗名義指出這是香港作為現代大都會的一種處世方式，接近廣東話所講的沙塵白霍、懶醒叻唔切，這是嬰兒潮一代經濟成長教育普及下的生活態度，不分年齡、階級、性別及教育水平。丘世文歸納出三大行為特徵：

一）外表看似關心社會時局，行為上卻處處表現出毫無歷史感地不顧他人死活，社會安危，只求自身利益，常存僥倖得天獨厚心理。

二）久而久之，認為人生成就頂𥧌不外如是，自滿自足之餘變本加厲地故步自封。

三）昇華的自我崇拜卒至忘卻以往一切成就原是寄生社會既有制度漏洞間吸奪有方而至的，更進一步反客為主，硬化而成典型的Smart Ass：世故、老辣、小聰明、通天曉、高談闊論、自有一手，膽敢看透任何一切。

丘世文三十多年前的社會觀察，至今仍然歷歷在目，由於Smart Ass不分年齡，那些在幼稚園年代已經懂得在長輩前表演「甩」麻雀的「小smart ass」，他們長大了，港大中大畢業，成為專業人士，有的成為了財政司，有的成為建制派議員，甚至當上財委會主席。
甚麼也沒有改變

其實他們一點也不似「港豬」，開口埋口預測美國中期選舉如何、中美貿易戰如何收科，上至山竹超強颱風、下至明日大嶼填海人工島也懂。但他們的所謂知識見解，只是愚昧膚淺不堪，一味靠吹，最後只歸結到一點，就是奉行最徹底的實用主義，「只問利益，不問是非」。Smart Assism之所以能夠滑不溜手通天曉，是因為他們根本沒有信奉的價值觀，沒有信仰，所以才可以隨時轉身射波。無論你叫他們為叻仔叻女、建制派或藍絲，甚或獅子山下一代也好，其實，都不過是八十年代成長了的Smart Ass，他們變老了，英國人走後，他們佔據了更重要的社會位置，由特首高官、法定機構CEO、港鐵主席，大家都會嗅到那陣屬於八十年代的叻仔叻女味。

《尤明實錄》寫作方式是廣東話語錄體，有作者個人觀察創作，也有從現實生活見聞手到拿來，生動地記載了香港叻仔叻女如何看待這段大時代歷史，他們總是那麼看透世事，那麼心安理得。我看《尤明實錄》不是為了懷舊，追憶丘世文兄，也不是當作香港流行文化讀本看，而是深信此書是香港文化人類學研究的民俗誌。任何人將來想要了解香港高度自治為何失敗、為何創意被韓國超越、公民社會不比台灣、生活環境質素落後於新加坡，敬陪四小龍末席，不妨揭開《尤明實錄》，一本屬於香港人的民族誌，從中你會找到答案。

撰文：劉細良